%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Considerações Finais 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Considerações Finais}
\label{sec--consideracoes-finais}

Nesse capítulo serão apresentadas todas as considerações finais relacionadas ao trabalho feito, incluindo as conclusões, limitações e trabalhos futuros.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Conclusão 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Conclusão}
\label{sec--consideracoes-finais--conclusoes}

Sabendo que a ideia do trabalho partir da utilização de uma nova linguaguem de programação e consequentemente novos \textit{frameworks} no contexto do uso de método FrameWeb, foi planejado que a ordem que em as coisas fossem feitas seria contrária ao que é proposto no método. Sendo assim a implementação foi feita antes da criação dos modelos do FrameWeb, sem deixar de lado que o arcabouço do método era conhecido.

Por ter sido subdivido em duas partes, o sistema pode ser visto sobre duas óticas diferentes, dois subsistemas. O primeiro, o lado do servidor, foi desenvolvido sem muitos desafios, visto que a linguagem de programação PHP e o \textit{framework} Laravel já era de meu domínio. O mesmo vale para a organização do projeto e os outros tipos de \textit{frameworks} (ORM, MVC, Decoradores, Injeção de dependência) que foram considerados desde o começo. A maior parte do esforço foi despendido no entendimento do que precisava ser construído.

Para o segundo subsistema, o do lado do servidor, que foi desenvolvida com a linguagem de programação JavaScript e os \textit{frameworks} Vue.js, Vuex e Quasar eu tive um esforço maior. Nesse caso, além da implementação tive que me atualizar sobre como funcionava o Vue.js, dado que eu só havia trabalhado com ele na versão 1 e a versão utilizada foi a 2. Foi a primeira vez que trabalhei de fato com o Quasar e o Vuex e por isso tive o custo de aprender como eles funcionam e quais são as boas práticas sugeridas. Foi nesse subsistema que passei a maior parte trabalhando.

Com o desenvolvimento concluído o passo seguinte era a construção dos modelos FrameWeb. Com exceção de um, a construção dos modelos foi feita de forma bem direta, consultando o código e traduzindo para o modelo. O trabalho maior foi simplesmente de montagem, pouco precisou ser pensado e arquitetado. Isso porque o sistema já foi construído para satisfazer essas necessidades.

O método FrameWeb me pareceu muito sólido em relação a como a organização do projeto é dada, são decisões muito importantes de serem tomadas antes da implementação. Os modelos vêm para complementar essa organização e deixar tudo mais visual e de fácil consulta. É uma construção robusta e com um abordagem conceitual bem aberta, tornando fácil a mudança de componentes do sistema. Um exemplo disso pode ser a troca do sistema de gerenciamento de banco de dados do projeto, basta implementar uma nova interface para isso e o restante do sistema continua funcionando.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Limitações e Trabalhos Futuros 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Limitações e Trabalhos Futuros}
\label{sec--consideracoes-finais--limitacoes-trabalhos-futuros}

Como havia uma liberdade muito grande na implementação do sistema, mesmo sabendo previamente da utilização de alguns tipos de \textit{frameworks} específicos, não houve problema algum na etapa de construção da aplicação como um todo.

A primeira dificuldade encontrada foi na etapa de construção dos modelos FrameWeb. O modelo que não se encaixou muito bem foi o de Navegação, responsável pela lógica de apresentação. As páginas e formulários precisam interagir com uma classe de ação e como no subsistema do lado do cliente todas as interações são feitas através de requisições HTTP isso não foi possível de ser representado. Sendo assim eu o construi inferindo quais métodos da classe de ação eram chamados em cada uma das requisições que de fato eram feitas.

Nesse trabalho os dois subsistemas foram feitos pela mesma pessoa e o conhecimento de como cada coisa foi implementada podia ser obtido de maneira fácil. Hoje é comum vermos sistemas que se comunicam com outros sistemas, muitas vezes utilizando uma API fornecida por um deles, por isso é possível ver que não é um problema que aconteceu somente nesse caso específico. A comunicação entre sistemas, feitas através de requisições HTTP, poderia ser representável pelo modelo FrameWeb.